\documentclass[a4paper, fleqn]{extreport}
\usepackage{amsmath, amsfonts, amsthm, amssymb}

%\usepackage{euler}
\usepackage{geometry}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{microtype}

\newcounter{dummy}
\numberwithin{dummy}{section}
%\theoremstyle{definition}
\newtheorem{przyklad}[dummy]{Przyk\l{}ad}
\newtheorem{fakt}[dummy]{Fakt}
\newtheorem{lemat}[dummy]{Lemat}
\newtheorem{definicja}[dummy]{Definicja}
\newtheorem{wniosek}[dummy]{Wniosek}
\newtheorem{twierdzenie}[dummy]{Twierdzenie}

\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\selectlanguage{polish}

\author{R. S.}
\title{Liczby $p$-adyczne}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents

\begin{definicja}
Norma na ciele $\mathcal K$ to funkcja $| \cdot | \colon \mathcal K \to \mathbb R_+$ spełniająca trzy warunki:
\begin{enumerate}
\item $|x| = 0$, wtedy i tylko wtedy gdy $x = 0$
\item $|xy| = |x|\, |y|$ dla wszystkich $x, y \in \mathcal K$
\item $|x+y| \le |x| + |y|$ dla wszystkich $x, y \in \mathcal K$
\end{enumerate}
Mówimy, że norma jest niearchimedesowa, jeżeli zachodzi dodatkowo
\begin{enumerate}
\item [4.] $|x+y| \le \max(|x|,|y|)$ dla wszystkich $x, y \in \mathcal K$,
\end{enumerate}
w przeciwnym razie mamy do czynienia z normą archimedesową.
\end{definicja}

\begin{definicja}
Waluacja $p$-adyczna (dla ustalonej liczby pierwszej $p \in \mathbb Z$) to funkcja $v_p \colon \mathbb Z \setminus \{0\} \to \mathbb R$ określona w następujący sposób: $v_p(n)$ to jedyna dodatnia liczba całkowita, dla której zachodzi równość $n = p^{v_p(n)} n'$, przy czym $p$ nie dzieli $n'$.
Przedłuża się ją do całego ciała $\mathbb Q$ wzorem
	\[
		v_p\left(\dfrac a b\right) = v_p(a) - v_p(b),
	\]
	z umową, że $v_p(0) = + \infty$.
\end{definicja}

Tak określona funkcja jest dobrze określona.

\begin{lemat}
Dla wszystkich $x$ oraz $y \in \mathbb Q$ mamy
\begin{enumerate}
\item $v_p(xy) = v_p(x) + v_p(y)$
\item $v_p(x + y) \ge \min(v_p(x), v_p(y))$.
\end{enumerate}
\end{lemat}


\begin{definicja}
	Dla dowolnej liczby wymiernej $x \neq 0$ określamy jej normę $p$-adyczną przez wzór $|x|_p = p^{-v_p(x)}$.
	Dodatkowo $|0|_p = 0$.
\end{definicja}

\begin{fakt}
	Tak określona norma jest niearchimedesowa.
\end{fakt}

\begin{fakt}
Norma na ciele jest niearchimedesowa, wtedy i tylko wtedy gdy $|a| \le 1$ dla wszystkich $a \in \mathbb Z$.
\end{fakt}

\begin{fakt}
	W ciele z niearchimedesową normą ,,$x, y \in \mathcal K$, $|x| \neq |y|$'' pociąga ,,$|x+y| = \max (|x|, |y|)$''.
\end{fakt}

Kule otwarte i domknięte -- topologia.

Równoważność dwóch norm na ciele.

Klasyfikacja norm z twierdzenia Ostrowskiego.

Ciała $\mathbb Q$ nie są zupełne -- uzupełnianie.

,,Product formula''

Lemat Hensela.

\newpage

\include{src/lemat_hensela}

\newpage

Analiza?
\begin{enumerate}
\item Zbieżność szeregu $\iff$ wyraz dąży do zera
\item Zbieżność jednostajna, zastosowanie do $\exp_2(2x^2 - 2x)$
\end{enumerate}

Budowa rozszerzeń, $\mathbb C_p$, $\Omega_p$.

\end{document}

\begin{enumerate}
\item Definicja normy, niearchimedesowej lub nie
\item Konstrukcja ciała $\mathbb Q_p$
\item Lemat Hensela, analogia do metody Newtona
\item Twierdzenie faktoryzacyjne, Straßmanna
\item Zbieżność podwójnych sum
\end{enumerate}